%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td.tex]{subfiles}
\begin{document}

\setcounter{Exercices}{26}
\setcounter{section}{2}
\input{pagedegarde}


\section{Intégration}
\label{sec:integration}





\begin{exercice}
Pour chacune des fonctions suivantes, préciser l'ensemble de définition puis déterminer une primitive :\\

\noindent $f_1 : x\mapsto 2x^4+5x^3-8x$, $f_2 : x\mapsto -3x^2+\dfrac{2}{x}$, $f_3 : x\mapsto 4x(6x^2+1)$,\\
$f_4 : x\mapsto -6\e^{2x+1}$, $f_5 : x\mapsto \dfrac{2x-1}{x^2-x}$.


\begin{sol}
  \begin{Itemize}
    
  \item $f_1$ est définie sur $\R$ et admet pour primitive
    $x\longmapsto \frac{2}{5}x^5+\frac{5}{4}x^4-4x^2+k$
  \item $f_2$ est définie sur $\R^{*}$ et admet pour primitive
    $x\longmapsto -x^3+2\ln|x|+k$ sur chacun des intervalles où $f_2$
    est définie.
  \item $f_3$ est définie sur $\R$ et admet pour primitive
    $x\longmapsto \frac{\left(6\,x^2+1\right)^2}{6} +k$.
  \item $f_4$ est définie sur $\R$ et admet pour primitive
    $x\longmapsto -3\exp(2x+1)+k$.
  \item $f_5$ est définie sur $\R\backslash\lbrace0;1\rbrace$ et admet
    pour primitive $x\longmapsto \ln(|x^2-x|)+k$ sur chacun des
    intervalles où elle est définie.
  \end{Itemize}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=(x-1)\e^{-x}$.\\

\noindent Déterminer $a$ et  $b$  réels tels que la fonction $F$
définie sur $\R$ par $F(x)=(ax+b)\e^{-x}$ soit une primitive de $f$ sur
$\R$.

\begin{sol}
  On cherche $a$ et $b$ tel que $F'(x)=f(x)$.
  \begin{eqnarray*}
    F'(x)=\exp(-x)(a-(ax+b))\\
    F'(x)=\exp(-x)(-ax+(a-b))
  \end{eqnarray*}

  En identifiant la partie polynômiale on obtient:
  \begin{eqnarray*}
    \sys{-a=1}{a-b=-1}\\
    \sys{a=-1}{b=0}
  \end{eqnarray*}

  Donc $F:x\longmapsto -x\e^{-x}$ est une primitive de $f$ sur $\R$.
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
Déterminer la primitive $F$ de $f$ vérifiant la condition donnée.\\
\begin{enumerate}
 \item $f(x)=3x(x^2+1)^4$ et $F(1)=0$,
 \item $f(x)=\dfrac{\ln^2(x)}{x}$ et $F(\e)=0$.
 \end{enumerate}

 \begin{sol}
   \begin{enumerate}
   \item $F(x)=\frac{3\,\left(x^2+1\right)^5}{10}-\frac{48}{5}$
   \item $F(x)=\frac{\ln^3(x)-1}{3}$
   \end{enumerate}
   
 \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
Calculer les intégrales suivantes :\\
$A=\displaystyle\int_1^4 \dfrac{2x^3+x^2-5x+1}{x}\; \D{x}$,\; $B=\displaystyle\int_3^4 \dfrac{2x-2}{x^2-2x}\; \D{x}$,\;
$\displaystyle{C=\int_{-\frac{3}{2}}^{-1}e^{2x+3}\;\D{x}}$,\; $\displaystyle{D=\int_{5}^{10}\sqrt{t-1}\D{t}}$,\\

\noindent $\displaystyle{E=\int_{-1}^{1}\dfrac{1}{\sqrt{x+3}}\D{x}}$, $\displaystyle{F=\int_{2}^{3}\dfrac{x+4}{x{{}^2}+8x-9}\D{x}}$, 
$\displaystyle{G=\int_{2}^{3}\dfrac{1}{\left(  2x+3\right)  ^{3}}\D{x}}$ et 
$\displaystyle{H=\int_{0}^{2}\dfrac{x{{}^2}+2x}{x+1}\D{x}}$ \\ 


\noindent \underline{\textit{Indication}} :
Pour $H$ : écrire $\dfrac{x{{}^2}+2x}{x+1}$ sous la forme : $ax+b+\dfrac{c}{x+1}$;


\begin{sol}
  \begin{Itemize}
    
  \item $A=\frac{2\,\ln 4+69}{2}$
  \item $B=\ln(8/3)$
  \item $C=(\e-1)/2$
  \item $D=38/3$
  \item $E=2(2-\sqrt(2))$
  \item $F=\ln(24/11)/2$
  \item $G=8/3\,969$
  \item $H=4-\ln(3)$
  \end{Itemize}

  $\dfrac{x^2+2x}{x+1}=x+1-\frac{1}{x+1}$ 
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}

On considère la fonction $f$ définie par $f(x)=\e^x+\e^{-x}$

\begin{enumerate}
\item Étudier les variations de $f$ sur l'intervalle $\lbrack-1,1\rbrack$ puis tracer la courbe représentative de $f$ 
dans un repère orthogonal.\\
(unités graphiques : $2$ cm sur l'axe des abscisses, $1$ cm sur l'axe des ordonnées).
\item Calculer l'aire en $cm^2$ du domaine délimité par l'axe des
abscisses, la courbe représentative de la fonction $f$ et les droites
d'équations : $x=-1$ et $x=1$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f'(x)=\e^x-\e^{-x}=\e^x(1-\e^{-2x})$

    
 \begin{TV}  
TV([-infinity,+infinity],[],"f","x",e^(x)+e^(-x),1,n,\tv);
\end{TV}

\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice28_fig1}
\end{center}
\item
  $\mathcal{A}=2\int_{-1}^1f(x)\D{x}=2\left[\e^x-\e^{-x}\right]=4(\e-\e^{-1})$~cm\up{2}.
\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{images/exercice28_fig2}
\end{center}
  
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère la fonction $f$ définie sur $\rbrack 0,+\infty\lbrack$ par $f(x)=\dfrac{1+\ln(x)}{x}$.
\begin{enumerate}
 \item Étudier les variations de $f$ sur $\rbrack 0,+\infty\lbrack$,
 \item Déterminer l'abscisse $a$ du point d'intersection de $\mathcal{C}_f$ avec l'axe des abscisses,
 \item On note $S_1$ l'aire de la partie de plan délimitée par l'axe des abscisses, la courbe $\mathcal{C}_f$ et les droites d'équation 
 $x=\dfrac1e$ et $x=1$.\\
 On note $S_2$ l'aire de la partie de plan délimitée par l'axe des abscisses, la courbe $\mathcal{C}_f$ et les droites d'équation 
 $x=1$ et $x=m$, $m>1$.\\
 Déterminer $m$ pour que $S_1=S_2$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f'(x)=-\frac{\ln(x)}{x^2}$

  
\begin{TV}
TV([0,+infinity],[0],"f","x",(ln(x)+1)/x,1,n,\tv);
\end{TV}

  \item
    \begin{eqnarray*}
      f(a)=0\\
      \ln(a)+1=0\\
      \ln(a)=-1\\
      a=\frac{1}{\e}
    \end{eqnarray*}
La courbe coupe l'axe des abscisses en $(\frac{1}{\e};0)$.
\item On cherche $m$ tel que:
  \begin{eqnarray*}
    \int_{\frac{1}{\e}}^1\dfrac{1+\ln(x)}{x}\D{x}=
    \int_{\frac{1}{\e}}^m\dfrac{1+\ln(x)}{x}\D{x}\\
    \frac{1}{2}=\frac{\ln^2(m)}{2}+\ln(m)\\
    \ln^2(m)+2\ln(m)-1=0 \text{ posons }L=\ln(m)\\
    L^2+2L-1=0\\
    L=-\sqrt{2}-1 \text{ ou } L=\sqrt{2}-1\\
    m=\exp(-\sqrt{2}-1)<1 \text{ ou } m=\exp(\sqrt{2}-1)>1\\
  \end{eqnarray*}

Or $m>1$, donc $m=\exp(\sqrt{2}-1)$.



  \end{enumerate}

\begin{center}
  \includegraphics[width=9cm]{images/exercice29_fig1}
\end{center}

\end{sol}


\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=9x^2+4x$.
\begin{enumerate}
 \item Calculer la valeur moyenne de $f$ sur l'intervalle $[0,2]$. (On notera $V_m$ cette valeur)
 \item Déterminer $c\in[0,2]$ tel que $f(c)=V_m$.
 \item Déterminer $b>0$ tel que la valeur moyenne de $f$ sur $[0,b]$ soit égale \`a $5$.
 \end{enumerate}
 \begin{sol}
   \begin{enumerate}
   \item $V_m=\frac{1}{2}\int_0^2f(x)\D{x}=16$
   \item $c=\frac{2\,\sqrt{37}-2}{9}\simeq 1,13$
   \item
     \begin{eqnarray*}
       \int_0^bf(x)\D{x}=5\\
       b=1
     \end{eqnarray*}

   \end{enumerate}
 \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Pour tout $x>0$, on pose $\displaystyle{I(x)=\int_{x}^{2x}\dfrac{\D{t}}{\sqrt{1+t^2}}}$.
\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que si $t\geqslant0$ on a : $\dfrac{1}{1+t}\leqslant\dfrac{1}{\sqrt{1+t{{}^2}}}$.

\item Montrer que si $t>0$ on a : $\dfrac{1}{\sqrt{1+t{{}^2}}}\leqslant\dfrac{1}{t}$.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item En déduire, pour $x>0$, un encadrement de $I(x)$.

\item Déterminer $\underset{x\to +\infty}{\lim}I(x)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      (1+t)^2=1+2t+t^2&\geq& 1+t^2 \text{ car }t\geq0\\
      |1+t|=1+t&\geq& \sqrt{1+t^2}\text{ car }x\longmapsto\sqrt{x}\text{ est
      croissante sur }[0;+\infty[\\
      \frac{1}{1+t}&\leq&\frac{1}{\sqrt{1+t^2}}\text{ car
                          }x\longmapsto 1/x \text{ est
      décroissante sur }]0;+\infty[
    \end{eqnarray*}
  \item $t\neq 0$
    \begin{eqnarray*}
      \dfrac{1}{\sqrt{1+t{{}^2}}}&\leq& \dfrac{1}{\sqrt{t{{}^2}}}\\
      \dfrac{1}{\sqrt{1+t{{}^2}}}&\leq&\dfrac{1}{|t|}\\
       \dfrac{1}{\sqrt{1+t{{}^2}}}&\leq& \dfrac{1}{t}\text{ car } t>0\\
         \end{eqnarray*}
       \item Par croissance de l'intégrale on a:
         \begin{eqnarray*}
           \int_x^{2x}\dfrac{1}{1+t}\D{t}\leq I(x)\leq
           \int_x^{2x}\dfrac{1}{t}\D{t}\\
           \ln(\frac{1+2x}{1+x})\leq I(x)\leq \ln(2)
         \end{eqnarray*}
       \item Comme $\lim\limits_{x\to +\infty}  \ln(\frac{1+2x}{1+x})=\ln(2)$
d'après le théorème d'encadrement $I$ admet une limite en $+\infty$ et $\lim\limits_{x\to+\infty}I(x)=\ln(2)$.
         
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}

On pose : $\displaystyle{I_{n}=\int_{0}^{1}t^{n}\sqrt{1-t}\;\D{t}} \qquad \forall n\in\N$.

\begin{enumerate}
\item Justifier l'existence de $I_{n}$.

\item Montrer que : $\forall n\in\mathbb{N}$ on a : $I_{n}\geqslant I_{n+1}$.
(Cela signifie que la suite $\left(  I_{n}\right)  $ est décroissante)

\item Montrer que : $\forall n\in\mathbb{N}$ on a : $I_{n}\geqslant0$. (Cela
signifie que la suite $\left(  I_{n}\right)  $ est minorée par $0$)
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $t\longmapsto t^{n}\sqrt{1-t}$ est continue sur $[0;1]$, donc
    $I_n$ existe.
  \item
    \begin{eqnarray*}
      I_{n+1}-I_n=\int_0^1\sqrt{1-t}\cdot t^n\cdot (t-1)\D{t}
    \end{eqnarray*}
Or sur $[0;1]$, $t-1<0$, donc par positivité de l'intégrale
$I_{n+1}-I_n\leq 0$ et la  suite $\left(  I_{n}\right)  $ est
décroissante.
\item Comme $t^{n}\sqrt{1-t}\geq 0$ sur $[0;1]$ on a
  $I_{n}\geqslant0$.

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère les fonctions $F$ et $G$ définies sur $I=]0;+\infty[$ par:
\[F(x)=\int_{1}^{x}{{{\frac{{\ln t}}{{1+t^{2}}}} \D{t}}} \quad \text{ et }\quad G(x)=\int_{1/x}^{x}\frac{\ln t}{1+t^{2}}  \D{t}\]
\begin{enumerate}

\item Montrer que $F$ est $C^{1}$ sur $I$ et calculer $F^{\prime }$.
\item Exprimer $G(x)$ en fonction de $F(x)$
et $F\left( \frac{1}{x}\right)$.
\item Montrer que $G$ est dérivable sur $I$. Calculer $G^{\prime }$ et $G(1)$. En déduire $G$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f:t\longmapsto \frac{\ln t}{1+t^{2}}$ est continue  sur
    $]0;+\infty[$ (quotient de
    fonctions continues dont le dénominateur ne s'annule pas) , donc $F$
    qui est une primitive de $f$ est de classe $^{1}$ sur $I$. De
    plus, $F'(x)=\frac{\ln x}{1+x^{2}}$
  \item $G(x)=F(x)-F(1/x)$ d'après la relation de Chasles.
  \item $G$ est dérivable comme somme et composée de fonctions
    dérivables sur $]0;+\infty[$.
    \begin{equation*}
      G'(x)=F'(x)+\frac{F'(1/x)}{x^2}=\frac{\mathrm{ln}\left(x\right)+\mathrm{ln}\left(\frac{1}{x}
 \right)}{x^2+1}=0\\
\end{equation*}
Donc $G$ est une constante. Or $G(1)=0$, donc $G$ est nulle.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
À l'aide d'une intégration par parties, calculer les intégrales
suivantes :\\

\noindent $\displaystyle{A=\int_{0}^{3} x\sqrt{3-x}\; \D{x}}$, $\displaystyle{B=\int_0^1 \dfrac{\ln(x+1)}{(x+1)^2}\;\D{x}}$ et
 $\displaystyle{C=\int_0^{-1} (2x^2+1)\e^{3x}\;\D{x}}$.
 \begin{sol}
   \begin{eqnarray*}
     A=\int_{0}^{3} x\sqrt{3-x}=\frac{12}{5}\sqrt{3}\\
     B=\int_0^1 \dfrac{\ln(x+1)}{(x+1)^2}\D{x}=(1-\ln(2))/2\\
     C=\int_0^{-1} (2x^2+1)\e^{3x}\D{x}=\frac{1}{27}(43\e^{-3}-13)
   \end{eqnarray*}
 \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
La fonction de demande d'un produit est modélisée sur l'intervalle
$\lbrack 1;8\rbrack$ par  $f(x)=(x+6)e^{-0,2x}$.


Le nombre $f(x)$ représente la quantité demandée, exprimée en centaines de milliers d'objets, lorsque le prix unitaire est égal à $x$ \euro.\\

\noindent Déterminer la demande moyenne arrondie au millier d'objets près, lorsque le prix unitaire varie entre 3 et 5 \euro. 
\begin{sol}
  \begin{equation*}
    D_m=\frac{1}{2}\int_3^5(x+6)e^{-0,2x}\D{x}=\frac{70\,e^ {-
        \frac{3}{5} }-80\,e^ {- 1 }}{2}\simeq 449\text{ milliers d'objets}
  \end{equation*}
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}

\begin{enumerate}
\item  
\begin{enumerate}
\item Déterminer réels $a,b$ et $c$ réels tels que :
$\forall x>0$ , $\dfrac{1}{x\left(x^2+1\right)}=\dfrac{a}{x}+\dfrac{bx+c}{x^2+1}$.

\item En déduire l'intégrale : $\displaystyle{I=\int\limits_{\frac{1}{2}}^{1}\dfrac{1}{x\left( x^2+1\right)}\D{x}}$.
\end{enumerate}
\item \`A l'aide d'une intégration par parties, calculer   $\displaystyle{J=\int\limits_{\frac{1}{2}}^{1}\dfrac{x\ln x}{\left( x^2+1\right)^2}\D{x}}$.
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
    \item \begin{equation*}
        \dfrac{1}{x\left(x^2+1\right)}=\frac{1}{x}-\frac{x}{x^2+1}
      \end{equation*}
    \item
      $\displaystyle{I=\int\limits_{\frac{1}{2}}^{1}\dfrac{1}{x\left(
            x^2+1\right)}\D{x}}=\frac{1}{2}\ln(\frac{5}{2})$.
    \end{enumerate}
  \item  $\displaystyle{J=\int\limits_{\frac{1}{2}}^{1}\dfrac{x\ln x}{\left( x^2+1\right)^2}\D{x}}=\frac{5\,\ln 5-13\,\ln 2}{20}$.

  \end{enumerate}

\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
Pour tout entier naturel $n$, on note~:
\[I_{n}=\int_{0}^{1}\frac{t^{n}}{1+t^{2}}D{t}\qquad  J_{n}={\int_{0}^{1}{t^{n}\ln (1+t^{2})\D{t}}}\]

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
 \item Montrer que :
$\forall n\geqslant 0,\quad 0\leqslant I_{n}\leqslant \frac{1}{n+1}$.
\item En déduire $\underset{n\rightarrow +\infty }{\lim }I_{n}$.
\end{enumerate}

\item \`A l'aide d'une intégration par parties, montrer que : $\displaystyle{J_{n}={\frac{{\ln 2}}{{n+1}}}-{\frac{{2}}{{n+1}}}I_{n+2}}$
\item En déduire la limite de $\left( {J_{n}}\right) $ et celle de $(nJ_{n})$.
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Sur $[0;1]$, $\frac{t^{n}}{1+t^{2}}\geq 0$ donc $I_n\geq
      0$. D'autre part, $\frac{t^{n}}{1+t^{2}}\leq t^n$, donc $I_n\leq
      \int_0^1t^n\D{t}=\frac{1}{n+1}$
    \item Le théorème d'encadrement, nous assure que $\underset{n\rightarrow +\infty }{\lim }I_{n}$.
    \end{enumerate}
  \item 

    \begin{eqnarray*}
      J_n&=&\int_{0}^{1}t^{n}\ln (1+t^{2})\D{t}\\
      J_n&=&\left[\frac{1}{n+1}t^{n+1}\ln (1+t^{2})\right]_0^1-\int_0^1\frac{1}{n+1}t^{n+1}\times \frac{2t}{1+t^2}\D{t}\\
      J_n&=&\frac{\ln 2}{n+1}-\frac{2}{n+1}I_{n+2}\\
    \end{eqnarray*}

    
  \item $\lim J_n=0$ et $\lim nJ_n=\ln(2)$.

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
En utilisant le  changement de variable indiqué, calculer les intégrales suivantes :\\
$\begin{array}{ll}

\displaystyle{A=\int\limits_{0}^{3}\dfrac{t\ln(1+t^2)}{1+t^2}\D{t}} \qquad(x=1+t^2)\;,  & \displaystyle{B=\int\limits_{1}^{2}\dfrac{\D{x}}{x+\sqrt{x}}}\qquad (t=\sqrt{x})\;.\\
 \end{array}$


 \begin{sol}
   \begin{equation*}
     A=\frac{1}{4}\ln^2(10)
   \end{equation*}
   
   \begin{equation*}
     B=2\ln\left(\frac{1+\sqrt{2}}{2}\right)
   \end{equation*}
   
 \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}

\begin{enumerate}
\item En posant $y=x^n$, calculer $\displaystyle{J_n=\int\limits_{0}^{1}\dfrac{x^{2n-1}}{1+x^n} \D{x}}$
\item En déduire  $\underset{n\to+\infty}{\lim}J_n$.

\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      y=x^n\\
      \D{y}=nx^{n-1}\D{x}
    \end{eqnarray*}
    \begin{equation*}
      \dfrac{x^{2n-1}}{1+x^n} \D{x}= \dfrac{x^{n}}{1+x^n}x^{n-1}\D{x}=\frac{1}{n}\frac{y}{1+y}\D{y}
    \end{equation*}

    Donc
    $J_n=\int_0^1\frac{1}{n}\frac{y}{1+y}\D{y}=\frac{1-\ln(2)}{n}$.
  \item Donc  $\underset{n\to+\infty}{\lim}J_n=0$.
  \end{enumerate}
  


  \begin{center}
    \includegraphics[width=4cm]{images/exercice39_fig1}  \includegraphics[width=4cm]{images/exercice39_fig2}  \includegraphics[width=4cm]{images/exercice39_fig3}  \includegraphics[width=4cm]{images/exercice39_fig4}
  \end{center}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}

\begin{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item Déterminer  $a$ et $b$  réels tels que :
$\forall t>1$ , $\dfrac{1}{t^2-1}=\dfrac{a}{t-1}+\dfrac{b}{t+1}$.

\item Calculer : $\displaystyle{I=\int_{\e}^{\e^2}\dfrac{1}{t^2-1}\D{t}}$.

\end{enumerate}
\item En posant $t=\e^x$, calculer  $\displaystyle{J=\int_1^2\dfrac{1}{e^{x}-e^{-x}}\D{x}}$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    $\dfrac{1}{t^2-1}=\frac{1}{2\,\left(t-1\right)}-\frac{1}{2\,\left(t+1\right)}$
  \item
    \begin{equation*}
      I=\int_{\e}^{\e^2}\dfrac{1}{t^2-1}\D{t}=-\frac{\ln \left(\e^2+1\right)-\ln \left(\e^2-1\right)-\ln 
 \left(\e+1\right)+\ln \left(\e-1\right)}{2}
    \end{equation*}
  \item  $t=\e^x$ donc $\D{t}=\e^x\D{x}$ ou encore comme $t>0$
    $\D{x}=\frac{1}{t}\D{t}$. On a
    donc \[\dfrac{1}{e^{x}-e^{-x}}\D{x}=\frac{1}{t-1/t}\times\frac{1}{t}\D{t}=\frac{1}{1-t^2}\D{t}.\]

    Donc $J=\int_{\e}^{\e^2}\frac{1}{1-t^2}\D{t}=I$
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
Étudier la convergence des intégrales généralisées suivantes
et donner leur valeur éventuelle :

\begin{enumerate}
\item
  $\displaystyle{I_{1}=\int\limits_{0}^{1}\cfrac{1}{\sqrt[3]{x}}\D{x}}$,\qquad
\item   $\displaystyle{I_{2}=\int\limits_{-1}^{1}\dfrac{1}{x-1}\D{x}}$,\qquad
 
\item  $\displaystyle{I_{3}=\int_{0}^{+\infty}x\e^{-x}\D{x}}$,\qquad
 
\item  $\displaystyle{I_{4}=\int\limits_{-\infty}^{0}x\e^{-x}\D{x}}$,\qquad
 
\item  $\displaystyle{I_{5}=\int\limits_{1}^{+\infty}x^{\frac{1}{3}}
    \D{x}}$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $x\longmapsto \cfrac{1}{\sqrt[3]{x}}$ n'est pas définie en 0.
    Étudions
    $I_{1}(\epsilon)=\int\limits_{\epsilon}^{1}\cfrac{1}{\sqrt[3]{x}}\D{x}$

   $I_{1}(\epsilon)=\frac{3}{2}(1-\epsilon^{2/3})$. Comme
   $\lim\limits_{\epsilon\to 0}I_1(\epsilon)=\frac{3}{2}$, $I_1$
   existe et vaut $\frac{3}{2}$.
 \item  $x\longmapsto \dfrac{1}{x-1}$ n'est pas définie en 1. Étudions
   $I_{2}(a)=\int\limits_{-1}^{a}\dfrac{1}{x-1}\D{x}$ ($0<a<1$).

   \begin{equation*}
     I_{2}(a)=\left[\ln|x-1|\right]_{-1}^a=\ln\left(\frac{1-a}{2}\right)
   \end{equation*}

   Comme $\lim\limits_{a\to 1-} I_{2}(a)=-\infty$, $I_2$ n'est pas
   convergente.
 \item Étudions $I_{3}(a)=\int_{0}^{a}x\e^{-x}\D{x}$.

   \begin{equation*}
     I_{3}(a)=1-\left(a+1\right)\,\e^ {- a }
   \end{equation*}

   Comme $\lim\limits_{a\to +\infty}I_3(a)=1$, $I_3$
   existe et vaut $1$.
 \item $\lim\limits_{x\to -\infty}x\e^{-x}=-\infty$, donc $I_4$ est
   divergente.
 \item $\lim\limits_{x\to +\infty}x^{1/3}=+\infty$, donc $I_5$ est
   divergente.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Justifier l'existence et calculer l'intégrale suivante:
    \begin{equation*}
      I=\int_{-1}^2\frac{x}{x^2+1}\D{x}
    \end{equation*}
  \item Justifier l'existence et calculer l'intégrale suivante:
    \begin{equation*}
      J=\int_{-1}^2x\exp(3x-1)\D{x}
      \end{equation*}
    \item Calculer
    \begin{equation*}
    K=\int_1^2\frac{\ln(t)}{t}\D{t}
    \end{equation*} en posant $x=\ln(t)$. 
  \item On pose \[L=\int_0^1\frac{\e^x}{1+\e^x}\D{x}\quad \text{ et }\quad M=\int_0^1\frac{1}{1+\e^x}\D{x}.\]
    \begin{enumerate}
    \item Justifier que $L+M=1$ 
    \item Calculer $L$, en déduire la valeur de $M$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{eqnarray*}
        I=\left[\frac{1}{2}\ln|x^2+1|\right]_{-1}^{2}=\frac{1}{2}\ln(5/2)
      \end{eqnarray*}
    \item Les fonctions $x\longmapsto x$ et $x\longmapsto \e^{3x-1}$
      étant de classe $\mathcal{C}^1$ sur $[-1;2]$, on peut réaliser une
      intégration par partie.
      \begin{eqnarray*}
        J&=&\left[\frac{1}{3}x\exp(3x-1)\right]_{-1}^2-\frac{1}{3}\int_{-1}^2\exp(3x-1)\D{x}=\frac{2}{3}\e^5+\frac{1}{3}\e^{-4}+\left[\frac{1}{9}\exp(3x-1)\right]_{-1}^2\\
        J&=&\frac{2}{3}\e^5+\frac{1}{3}\e^{-4}-\frac{1}{9}\e^5+\frac{1}{9}\e^{-4}=\frac{1}{9}(5\e^5+4\e^{-4})
      \end{eqnarray*}
    \item $\D{x}=\frac{1}{t}\D{t}$,

      \begin{equation*}
         K=\int_1^2\frac{\ln(t)}{t}\D{t}= \int_0^{\ln(2)}x\D{x}=\frac{1}{2}\ln^2(2) 
       \end{equation*}
       
     \item
       \begin{enumerate}
       \item Par linéarité de l'intégrale
         \begin{equation*}
           L+M=\int_0^1\frac{\e^x}{1+\e^x}+\frac{1}{1+\e^x}\D{x}=\int_0^11\D{x}=1
                 \end{equation*}
               \item 
                 \begin{equation*}
                   L=\left[\ln(1+\e^x)\right]_0^1=\ln(\frac{1+\e}{2})
                 \end{equation*}

                 Donc $M=1-\ln(\frac{1+\e}{2})$
       \end{enumerate}

    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}



\end{document}